\chapter{Вариант 10}
\section{Задание №1}
\subsection{a}
\begin{align*}
&\int \frac{1 - \sin^2 x}{\cos^2 x}\,dx =
 \int \frac{\cos^2 x}{\cos^2 x}\,dx = \int 1\,dx = x + C
\end{align*}
\answer{x + C}

\subsection{b}
\begin{align*}
&\int \frac{dx}{(\arcsin x)^2\sqrt{1 - x^2}} =
 \int \frac{d\arcsin x}{(\arcsin x)^2} =
 -\frac{1}{\arcsin x} + C
\end{align*}
\answer{-\frac{1}{\arcsin x} + C}

\subsection{c}
\begin{align*}
&\int x^3e^{2x}\,dx =
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   u  &&= &&x^3 \\
   du &&= &&3x^2\,dx \\
   dv &&= &&e^{2x}\,dx \\
   v  &&= &&\frac12e^{2x}
 \end{bNiceMatrix}
 = \frac{x^3}2e^{2x} - \int \frac{3x^2}{2}e^{2x}\,dx = \\
&= \frac{x^3}2e^{2x} - \frac32\int x^2e^{2x}\,dx =
   \frac{x^3}2e^{2x} - \frac32 \cdot
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   u  &&= &&x^2 \\
   du &&= &&2x\,dx \\
   dv &&= &&e^{2x}\,dx \\
   v  &&= &&\frac12e^{2x}
 \end{bNiceMatrix} = \\
&= \frac{x^3}2e^{2x} - \frac{3x^2}4e^{2x} + \frac32\int xe^{2x}\,dx =
   \frac{x^3}2e^{2x} - \frac{3x^2}4e^{2x} + \frac32
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   u  &&= &&x \\
   du &&= &&dx \\
   dv &&= &&e^{2x}\,dx \\
   v  &&= &&\frac12e^{2x}
 \end{bNiceMatrix} = \\
&= \frac{x^3}2e^{2x} - \frac{3x^2}4e^{2x} + \frac{3x}4e^{2x} - \frac{3}{2}\int \frac12e^{2x}\,dx = \\
&= \frac{x^3}2e^{2x} - \frac{3x^2}4e^{2x} + \frac{3}{8}e^{2x} + \frac{3x}4e^{2x} + C
\end{align*}
\answer{\frac{x^3}2e^{2x} - \frac{3x^2}4e^{2x} + \frac{3x}4e^{2x} + \frac{3}{8}e^{2x} + C}

\subsection{d}
\begin{align*}
 &\int \frac{x^5\,dx}{(\sqrt{1+x^3})^5} = \frac13\int \frac{x^3\,dx^3}{(\sqrt{1+x^3})^5} =
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   z && = && x^3
 \end{bNiceMatrix}
  = \frac13\int \frac{z\,dz}{(\sqrt{1+z})^5} = \\
 &= \begin{bNiceMatrix}[margin]
   u  &&= &&z \\
   du &&= &&dz+1 \\
   dv &&= &&\frac{dz}{(\sqrt{1+z})^5} \\
   v  &&= &&-\frac{2}{(3\sqrt{1+z})^3} \\
 \end{bNiceMatrix}
  =  - \frac{2z}{3\sqrt{1+z}^3} + \frac23 \int \frac{2dz+1}{(3\sqrt{1+z})^3} = \\
  &= - \frac{2z}{3\sqrt{1+z}^3} - \frac23\cdot2\cdot\frac1{\sqrt{1+z}} + C =
     - \frac{2x^3}{3\sqrt{1+x^3}^3} - \frac4{3\sqrt{1+z}} + C
\end{align*}
\answer{-\frac{2x^3}{3\sqrt{1+x^3}^3} - \frac4{3\sqrt{1+z}} + C}

\subsection{e}
\begin{align*}
 &\int x^3\ctg^3x^4\,dx = \frac14 \int \ctg^3x^4\,dx^4 =
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   z && = && x^4
 \end{bNiceMatrix}
  = \frac14 \int \frac{\sin^3z}{\cos^3z}\,dz = \\
  &= \frac14 \int \frac{\sin z - \sin z \cos^2 z}{\cos^3z}\,dz =
     \frac14 \int \frac{\sin z}{\cos^3z}\,dz - \frac14 \int\frac{\sin z \cos^2 z}{\cos^3z}\,dz = \\
  &= -\frac14 \int \frac{d\cos z}{\cos^3z} + \frac14 \int\frac{d\cos z}{\cos z}\,dz =
     \frac{1}{2\cos^2z} + \frac14 \ln \cos z + C = \\
  &= \frac{1}{2\cos^2x^4} + \frac14 \ln \cos x^4 + C
\end{align*}
\answer{\frac{1}{2\cos^2x^4} + \frac14 \ln \cos x^4 + C}

\section{Задание №2}
\begin{align*}
  &\int \limits^{\frac{\pi}2}_0 \cos^5x\sin 2x\,dx =
  2\int \limits^{\frac{\pi}2}_0 \cos^6x\sin x\,dx =
  -2\int \limits^{\frac{\pi}2}_0 \cos^6x\,d\cos x = \\
  &= -\frac27(\cos^7x)\bigg|^{\frac{\pi}2}_0 =
     -\frac27(0 - 1) = \frac27
\end{align*}
\answer{\frac27}

\chapter{Вариант 20}
\section{Задание №1}
\subsection{a}
\begin{align*}
&\int \frac{6 + 4\sin x}{5\cos^2 x}\,dx =
 \int \frac{6\,dx}{\cos^2 x} + \int \frac{4\sin x\,dx}{5\cos^2 x} = \\
&6\tg{x} + C - \frac45\cdot\int \frac{d\cos x}{\cos^2 x} =
 6\tg{x} + \frac4{5\cos x} + C
\end{align*}
\answer{6\tg{x} + \frac4{5\cos x} + C}

\subsection{b}
\begin{align*}
&\int \frac{dx}{\sqrt{2x+1} + \sqrt[3]{(2x+1)^2}} =
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   z && = && 2x + 1
 \end{bNiceMatrix} =
 \frac12\int \frac{dz}{\sqrt{z} + \sqrt[3]{z^2}} = \\
&= \frac12\int \frac{z^{-\frac12}\,dz}{1 + z^{\frac16}} =
   \frac14\int \frac{dz^{\frac12}}{1 + z^{\frac16}} =
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   y && = && z^{\frac12}
 \end{bNiceMatrix} = \\
&= \frac14\int \frac{dy}{1 + \sqrt[3]{y}} =
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   a && = && 1 + \sqrt[3]{y} \\
     &&  \Updownarrow \\
   y && = && (a - 1)^3 \\
   dy && = && 3(a - 1)^2
 \end{bNiceMatrix} =
   \frac34\int \frac{(a-1)^2}{a}\,da = \\
&= \frac34 (\int a\,da - \int 2\,da + \int \frac{1}{a}\,da ) =
   \frac34 (\frac12 a^2 - 2a + \ln |a| + C) = \\
&= \frac34 (\frac12 (1 + \sqrt[3]{(2x+1)^{\frac12}})^2 - 2(1 + \sqrt[3]{(2x+1)^{\frac12}}) + \ln |(1 + \sqrt[3]{(2x+1)^{\frac12}})| + C)
\end{align*}
\answer{\frac34 (\frac12 (1 + \sqrt[3]{(2x+1)^{\frac12}})^2 - 2(1 + \sqrt[3]{(2x+1)^{\frac12}}) + \ln |(1 + \sqrt[3]{(2x+1)^{\frac12}})| + C)}

\subsection{c}
\begin{align*}
&\int x^3e^{x^2}\,dx =
 \frac12 \int x^2e^{x^2}\,dx^2 =
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   z &&= &&x^2
 \end{bNiceMatrix} =
 \frac12 \int ze^{z}\,dz = \\
&= \begin{bNiceMatrix}[margin]
   u  &&= &&z \\
   du &&= &&dz \\
   dv &&= &&e^z\,dz \\
   v  &&= &&e^z
 \end{bNiceMatrix} =
 \frac12 (ze^z - \int e^z\,dz) =
 \frac12 (ze^z - e^z) + C = \\
&= \frac{(z-1)e^z}2 + C =
 \frac{(x^2-1)e^{x^2}}2 + C
\end{align*}
\answer{\frac{(x^2-1)e^{x^2}}2 + C}

\subsection{d}
\begin{align*}
&\int \frac{dx}{4\sin x + 3\cos x + 5} =
 \int \frac{dx}{5\sin(x+\arccos\frac45) + 5} =
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   z  &&= && x+\arccos\frac45
 \end{bNiceMatrix} = \\
&= \int \frac{dz}{5\sin(z) + 5} =
 \frac15\int \frac{dz}{\sin(z) + 1} =
 \frac15\int \frac{dz}{2\sin(\frac{z}2)\cos(\frac{z}2) + 1} = \\
&= \frac15\int \frac{dz}{\sin^2\frac{z}2 + 2\sin(\frac{z}2)\cos(\frac{z}2) + \cos^2\frac{z}2} =
 \frac15\int \frac{dz}{(\sin \frac{z}2 + \cos \frac{z}2)^2} = \\
 &\frac15\int \frac{dz}{\cos^2\frac{z}2(\tg \frac{z}2 + 1)^2} =
\begin{bNiceMatrix}[margin]
   y  &&= && \tg \frac{z}2 + 1 \\
   dy &&= && \frac12\cdot \frac1{cos^2\frac{z}2}
\end{bNiceMatrix} =
 \frac15\int \frac{2\,dy}{y^2} =
 -\frac2{5y} + C = \\
&= -\frac2{5 \tg \frac{x+\arccos\frac45}2 + 1} + C
\end{align*}
\answer{-\frac2{5 \tg \frac{x+\arccos\frac45}2 + 1} + C}

\subsection{d}
\begin{align*}
& \int \frac{(2x^3-1)^2}{x^4 + 2x^2 + 1}\,dx =
  \int \frac{4x^6-4x^3+1}{x^4 + 2x^2 + 1}\,dx
\intertext{Выполним деление многочлена уголком}
&{
\arraycolsep=0.05em
\begin{array}{crllll@{\,}l|l}
\multirow{2}{*}{$-$}&{}-4x^3&{}+1&&&&&\,x^4 + 2x^2 + 1\\
\cline{8-8}
&{}4x^6&{}+8x^4&+4x^2&&&&\,4x^2-8\\
\cline{2-3}
&\multirow{2}{*}{$-$}&{}-8x^4&{}-4x^3&-4x^2&+1\\
&&{}-8x^4&{}+\hspace{1ex}0&-16x^2&-8\\
\cline{3-6}
&&&-4x^3&+12x^2&+9
\end{array}
} \\
\intertext{Получаем:}
& \int \frac{(2x^3-1)^2}{x^4 + 2x^2 + 1}\,dx =
  \int 4x^2 - 8\,dx + \int \frac{-4x^3 + 12x^2 + 9}{(x^2+1)^2}\,dx
\intertext{Воспользуемся методом неопределённых коэффициентов}
&\frac{Ax+B}{(x^2+1)^2} + \frac{Cx+D}{x^2+1} \\
&Ax+B+Cx^3+Dx^2+Cx+D=-4x^3 + 12x^2 + 9 \\
&\Updownarrow \\
&\begin{cases}
  C &= -4 \\
  A &= 4  \\
  D &= 12 \\
  B &= -3 \\
\end{cases}
\intertext{Получаем}
&\frac43x^3 - 8x + C + \int \frac{4x-3}{(x^2+1)^2}\,dx + \int \frac{-4x+12}{x^2+1}\,dx = \\
&= \frac43x^3 - 8x + C + \int \frac{4x-3}{(x^2+1)^2}\,dx + \int \frac{-4x}{x^2+1}\,dx + \int \frac{12}{x^2+1}\,dx = \\
&= \frac43x^3 - 8x + C + \int \frac{4x-3}{(x^2+1)^2}\,dx + \int \frac{-2\,dx^2+1}{x^2+1} + \frac12\arctg x = \\
&= \frac43x^3 - 8x + C + \int \frac{4x-3}{(x^2+1)^2}\,dx + \ln (x^2+1) + \frac12\arctg x
\intertext{Рассмотрим подробнее оставшийся интеграл}
& \int \frac{4x-3}{(x^2+1)^2}\,dx =  \int \frac{4x}{(x^2+1)^2}\,dx - \int \frac{3}{(x^2+1)^2}\,dx = \\
&= \int \frac{2}{(x^2+1)^2}\,d(x^2+1) - \int \frac{3}{(x^2+1)^2}\,dx
  -\frac{2}{x^2+1} - \int \frac{3}{(x^2+1)^2}\,dx + C
\intertext{Используем свойство понижения степени интеграла:}
&  -\frac{2}{x^2+1} - 3(\frac{x}{2\cdot 1 \cdot (2-1) (x^2+1)} + \frac{2\cdot 2-3}{2\cdot 1\cdot (2-1)}\int \frac1{x^2+1})\,dx + C = \\
&  -\frac{2}{x^2+1} - \frac{x}{6(x^2+1)} + \frac{3}{2}\arctg{x} + C
\intertext{Собирая всё получаем ответ}
& \frac43x^3 - 8x + \ln (x^2+1) + \frac12\arctg x -\frac{2}{x^2+1} - \frac{x}{6(x^2+1)} + \frac{3}{2}\arctg{x} + C
\end{align*}
\answer{\frac43x^3 - 8x + \ln (x^2+1) + \frac12\arctg x -\frac{2}{x^2+1} - \frac{x}{6(x^2+1)} + \frac{3}{2}\arctg{x} + C}

\section{Задание №2}
\begin{align*}
& \int_0^{\frac{\pi}2} x\sin 4x\,dx =
 \begin{bNiceMatrix}[margin]
   u  &&= &&x \\
   du &&= &&dx \\
   dv &&= &&\sin 4x\,dx \\
   v  &&= &&-\frac14 \cos 4x
 \end{bNiceMatrix} = \\
&= (-x\frac14 \cos 4x)\bigg|^{\frac{\pi}2}_0 + \int_0^{\frac{\pi}2} \frac14 \cos 4x\,dx =
   (-x\frac14 \cos 4x + \frac1{16} \sin 4x)\bigg|^{\frac{\pi}2}_0 = \\
&= (-\frac{\pi}8 \cos 2\pi + \frac1{16} \sin 2\pi) + (\frac1{16} \sin 0) = -\frac{\pi}8
\end{align*}
\answer{\frac{\pi}8}